\documentclass[a4paper, 10pt]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[brazilian]{babel}

% The following packages can be found on http:\\www.ctan.org
\usepackage{graphics} % for pdf, bitmapped graphics files
\usepackage{epsfig} % for postscript graphics files
\usepackage{mathptmx} % assumes new font selection scheme installed
\usepackage{times} % assumes new font selection scheme installed
\usepackage{amsmath} % assumes amsmath package installed
\usepackage{amssymb}  % assumes amsmath package installed
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amsthm}

\title{\LARGE \bf
 Indução e suas Aplicações
}

\author{Gabriel Teixeira da Silva}

\begin{document}
\maketitle

\begin{abstract}

Neste trabalho mostraremos diversas utilizações do princípio de indução em Ciência da Computação.

\end{abstract}

\section{Introdução}
Indução Matemática é uma técnica de demonstração usada para provar que dado um número possui certa propriedade, e é demonstrado que o sucessor desse número também a possui. Geralmente a indução é associada ao conjunto dos números naturais $\mathbb{N}$ (1, 2, 3...). A indução Matemática pode ser empregada sempre que o conjunto em questão puder ser gerado por meios de definições indutivas.
Imaginemos que temos uma escada infinita, e queremos saber se podemos alcançar todos os degraus dessa escada.
\begin{itemize}
\item Podemos alcançar o primeiro degrau da escada.
\item Se pudermos alcançar um determinado grau da escada, então poderemos alcançar o próximo grau.
\end{itemize}
\begin{description}
\item \textbf{Exemplo}
  \hrule
\end{description}
Suponha que deseja-se provar que essa propriedade vale para todos os números do conjunto dos Naturais $\mathbb{N}$.
\begin{quote}
  \[1 + 2 3 +.....+ n = \frac{n(n + 1)}{2}\]
\end{quote}
\begin{itemize}
\item O primeiro passo, e mostrar que essa propriedade é válida par um 'n' qualquer.
  Esse passo é chamado de `Base de Indução(B.I).`
  \begin{center}
    \[P(n)=\frac{n(n + 1)}{2}\]

    Vamos começar essa prova com n = 1.

    \[P(1) = \frac {1(1 + 1)}{2} = 1\]
  \end{center}
\item Assumindo que a propriedade vale para um `n` qualquer, pela definição podemos provar que essa propriedade vale para o seu sucessor que é `n + 1`.Esse passo é chamado de `Passo Indutivo(P.I).`
  Devemos mostrar que n + 1 é verdadeiro, ou seja
  \begin{center}
    1 + 2 + 3 +....+ n + (n + 1) \[ = \frac{(n + 1) [(n + 1) + 1])}{2}\frac{(n +1)(n + 2)}{2}\]
    também é verdadeira. Quando adicionamos (n + 1) em ambos os lados da equação P(n), obtemos

    \[1 + 2 + 3 +.....+ (n + 1) = \frac{n(n + 1)}{2}\ + (n + 1)\]
    \[ = \frac{n(n + 1) + 2(n + 1)}{2}\]
    \[ = \frac{(n + 1) + (n + 1)}{2}\]
    \item Completamos os passos da base e indução. Assim, pela indução matemática, sabemos que P(n) é verdadeira para todos os números inteiros positivos n.

    
    \end{center}
\end{itemize}
\hrule
\section{Indução Completa}
O passo base de uma demonstração por indução completa, é o mesmo usado na indução matemática. Para demonstrar que P(n) é verdadeira para todos os números inteiros positivos n, em que P(n) é uma função proposicional, seguimos os dois passo a seguir:
\begin{itemize}
\item \textbf{PASSO BASE} Seguindo o principio da indução matemática, o primeiro passo é verificar se P(1) é verdadeira.
\item \textbf{PASSO DE INDUÇÃO} Nesse passo vamos mostrar que a proposição condicional [P(1) /\ P(2) /\ P(3)...../\ P(N)] -> P(N + 1) é verdadeira para todos os números inteiros positivos n.
\item Dependendo do caso a ser provado, pode ser mais conveniente usar a indução matemática ou a indução completa, de uma maneira mais geral, o tipo de indução que vai ser usada, sempre vai depender do caso a ser provado.
\end{itemize}
\hrule
\newpage

\section{Indução Estrutural}
A indução estrutural pode ser entendida como uma generalização da indução matemática. A indução estrutural é usada para provar uma propriedade P para todos os elementos de um conjunto definido recursivamente. A indução matemática é fortemente ligada na estrutura recursiva dos números naturais, mas com a indução estrutural podemos apliar essa aplicação para outras estruturas definidas recursivamente.
\begin{itemize}
\item \textbf{PASSO BASE} Mostre como os resultados se mantêm para todos os elementos especificados no passo base da definição recursiva que pertencerem a um conjunto.
\item \textbf{PASSO RECURSIVO} Mostre que, se a proposição for verdadeira para cada um dos elementos usados para formar novos elementos no passo recursivo da definição, o resultado se mantém para novos elementos.
\end{itemize}
A indução estrutural pode ser usada para demonstrar que todos os elementos de um determinado conjunto construído recursivamente, têm uma propriedade particular.
\begin{quote}
  \textbf{Exemplo}
  \hrule
\end{quote}
Vamos mostrar que toda fórmula bem formada contém o mesmo número de parênteses á esquerda e á direita.
\begin{itemize}
\item Envolvem \textbf{V} e \textbf{F}
\item Variáveis proposicionais.
\item Operadores do Conjunto> ({$\neg$, $\vee$, $\wedge$, $\to$, $\leftrightarrow$}).
\end{itemize}
\textbf{Resolução}
\begin{quote}
  \textbf{Passo base}: As fórmulas \textbf{V}, \textbf{F} e p(sendo p uma variavel proposicional), não contém parênteses, portanto o mesmo número de parênteses á esquerda e á direitra são iguais (que é igual a 0).

  \textbf{Passo Indutivo}: Assuma que p e q são fórmulas bem formadas contendo o mesmo número de parênteses á esquerda e á direita. Ou seja, se l é o número de parênteses á esquerda e r e o número de parênteses á direita então: $l_{p}$ = $l_{q}$ e $r_{p}$ = $r_{q}$.
\end{quote}

  Assumindo que  $l_{p}$ = $l_{q}$ e $r_{p}$ = $r_{q}$

  Precisamos mostrar que contém o mesmo números de parênteses:
  ($\neg P$), (P$\wedge Q$), (P$\vee Q$), (P$\to Q$), (P$\leftrightarrow Q$).

  Número de parênteses á esquerda:

  Em ($\neg P$): $l_{p}$ + 1.

  Nos demais: $l_{p}$ + $l_{q}$ + 1.

  Número de parênteses á direita:

  Em ($\neg P$): $r_{p}$ + 1.

  Nos demais: $r_{p}$ + $r_{q}$ + 1.

  Uma vez que $l_{p}$ =  $r_{p}$ e $l_{q}$ =  $r_{q}$ estes números são iguais.
  \newtheorem{mydef}{Definição}
\begin{mydef}
O conjunto de árvores com raiz, em que uma árvore com raiz consistem em um conjunto de vértices que contém um vértice distinto, que chamamos de raiz, e arestas que conectam esses vértices, pode ser definido recursivamente por esses passos:
\end{mydef}
\begin{itemize}
    \item \textbf{PASSO BASE} Um único vértice r é uma árvore com raiz.
    \item \textbf{PASSO INDUTIVO} Suponha que $T_{1}$, $T_{2}$,....,$T_{n}$ são árvores disjuntas que possuem raízes $r_{1}$, $r_{2}$,....,$r_{n}$. Então, o grafo formado começando com uma raiz r, que não esteja em nenhuma das árvores com raízes $T_{1}$, $T_{2}$,....,$T_{n}$, e adicionando uma aresta a partir de r a cada um dos vértices $r_{1}$, $r_{2}$,....,$r_{n}$, é também uma árvore com raiz.
\end{itemize}
\textbf{Altura}:
\begin{itemize}
    \item A altura de um nó em uma árvore é o maior comprimento do nó até uma folha.
    \item A altura de uma árvore é a altura de sua raiz.
    \item Altura da árvore é a maior profundidade de qualquer nó na árvore.
\end{itemize}
\newpage
\section{Resolução dos Problemas}
Depois de definir o que é indução matemática e indução estrutural, vamos resolver dois problemas que foi proposto. Nessas duas questões a ser resolvidas, vamos usar os conceitos que estabelecemos na primeira parte desse documento para nos ajudar na solução. Cada passo irá ser detalhadamente exposto nesse trabalho, para o leitor ter um bom entendimento de como foi resolvida cada questão.
\hrule
\begin{quote}
        \textbf{PROBLEMA 1}
<<<<<<< HEAD
        Prove a equivalência entre os princípios da indução forte (PIF) e da indução matemática (PIM).
=======
       Prove a equivalência entre os princípios da indução forte (PIF) e da indução matemática (PIM).
>>>>>>> parent of 0e1e0e1... LC1
        
        \textbf{Isto quer dizer que PIF $\leftrightarrow$ PIM.}
       
       
        Vamos começar a resolução desse problema, provando um lado da implicação, que é PIF $\to$ PIM. De uma maneira intuitiva, podemos perceber que provar esse lado da implicação é algo relativamente mais simples, porque se assumimos que a indução forte vale, então o princípio da indução fraca é verdadeira.
        \begin{itemize}
            \item Começamos a resolução dessa parte da implicação, notando que o primeiro passo da indução forte e da fraca são iguais, o que difere uma da outra, e a partir do passo indutivo. Na segunda etapa da indução forte, temos que: P(1) $\wedge$ P(2) $\wedge$.....$\wedge$ P(n) $\to$ P(n + 1). Relembrando o segundo passo da indução fraca, temos algo mais simples P(n) $\to$ P( n +1).
            
            \item Assumindo que o passo base da indução forte é verdadeiro, então consequentemente o passo base da indução fraca também é verídico, porque podemos consumar P( n + 1) a partir de P(a) para todo \textbf{A} entre 1 $>=$ a $<=$ n. No passo indutivo da indução forte, temos que provar que P(1) $\wedge$ P(2) $\wedge$.....$\wedge$ P(n) $\to$ P(n + 1) mas P(1) $\wedge$ P(2) $\wedge$.....$\wedge$ P(n) $\to$ P(n) e, da afirmação do passo indutivo da indução fraca temos que  P(n) $\to$ P( n +1), logo começamos a deixar a questão mais interessante, pois começamos a perceber uma equivalência entre as duas induções.
        \end{itemize}
    \end{quote}



\section{Conclusão}

\end{document}
